\chapter{Installation}
\label{cha:installation}
\changes{v0.99}{2014/05/18}{Procédure d'installation précisée}%^^A
%^^A
\lstset{%
  basicstyle=\ttfamily\NoAutoSpacing,
  columns=flexible,
  frame=single
}%^^A
%^^A
La procédure d'installation de la \yatcl{} dépend de la version souhaitée :
stable, de test ou de développement.

\section{Version stable}
\label{sec:version-stable}

La version stable de la classe devrait être fournie d'emblée par les
distributions \TeX{} \enquote{\TeX~Live\footnote{Ce devrait être le cas
    à partir de la version \texttt{2014} de la \TeX~Live dont la sortie est
    annoncée pour le début du mois de juillet 2014.}} et
\enquote{MiK\TeX{}}\footnote{Pour s'assurer que cette version stable est la
  plus récente, il est conseillé de mettre sa distribution \TeX{} à jour.},
sinon par défaut, du moins après mise à jour.

Si tel n'est pas le cas, on pourra installer sa version de test comme suit.

\section{Version de test}
\label{sec:version-de-test}

La procédure pour installer une version de test de la classe n'est décrite ici
que pour la distribution \TeX~Live\footnote{Bien qu'une procédure analogue
  existe certainement pour la distribution MiK\TeX{}, l'auteur ne la connaît
  pas : contributions bienvenues !}. Elle utilise des lignes de commandes,
méthode simple et automatisée:
\begin{enumerate}
\item Ouvrir un terminal\footnote{Sous Linux, c'est en général simple
    à trouver. Sous Mac OS X, il devrait suffire de visiter le menu
    \enquote{Applications} puis \enquote{Utilitaires} puis
    \enquote{Terminal}. Sous Windows, il devrait suffire de visiter le menu
    \enquote{Tous les programmes} puis \enquote{Accessoires} puis
    \enquote{Invite de commandes}.}.
\item Dans ce terminal, lancer successivement les trois commandes
  suivantes\footnote{On évitera de les recopier manuellement : il est possible
    de les copier (\texttt{CTRL~+~C} ou assimilé) et de les coller
    (\texttt{CTRL~+~V} ou assimilé, ou clic droit).} (à faire éventuellement
  précéder de \enquote{\protect\lstinline|sudo|} sous Linux et Mac OS X) :
\begin{lstlisting}[numbers=left]
tlmgr repository add http://tlcontrib.metatex.org/2013 tlcontrib
tlmgr pinning add tlcontrib yathesis
tlmgr install yathesis
\end{lstlisting}
  Ne pas s'inquiéter pas de messages du type :
\begin{lstlisting}
TeX Live 2013 is frozen forever and will no longer be updated. This
happens in preparation for a new release. [...]
\end{lstlisting}
  et être patient lorsqu'apparaissent les lignes :
\begin{lstlisting}
running mktexlsr ...
done running mktexlsr.
running mtxrun --generate
...
\end{lstlisting}
\item Pour vérifier que la classe a été correctement installée, lancer la
  commande :
\begin{lstlisting}
kpsewhich yathesis.cls
\end{lstlisting}
  qui devrait renvoyer un message \emph{non} vide tel que, sous Linux et sous
  Mac OS X :
\begin{lstlisting}
/usr/local/texlive/2013/texmf-dist/tex/latex/yathesis/yathesis.cls
\end{lstlisting}
  et, sous Windows :
\begin{lstlisting}
c:/texlive/2013/texmf-dist/tex/latex/yathesis/yathesis.cls
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\lstset{frame=none}

\section{Version de développement}
\label{sec:vers-de-devel}

Si on souhaite utiliser la version de développement de la \yatcl{} (à ses
risques et périls !), on clonera son dépôt Git à la page
\url{https://github.com/dbitouze/yathesis}. La procédure pour ce faire, hors
sujet ici, n'est pas détaillée.

%
\iffalse
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% eval: (latex-mode)
%%% ispell-local-dictionary: "fr_FR"
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../yathesis.dtx"
%%% End:
\fi
