\chapter{Introduction}

\section{Objet de la \yatcl}
\label{sec:objet-de-la}

\LaTeX{} est un système particulièrement performant de préparation et de
production de toutes sortes de documents : rapports de stage, mémoires de
\emph{master} et de thèses, polycopiés de cours, rapports d'activité, etc.

Les outils standards ou généralistes de \LaTeX{} tels que les classes
\class{book} ou \class*{memoir} n'étant pas calibrés pour répondre aux exigences
particulières des mémoires de thèse, de nombreuses classes spécifiques ont été
créées\footnote{Cf. \url{http://ctan.org/topic/dissertation}.}  et sont livrées
avec toute distribution \TeX{} moderne. Toutefois, la plupart d'entre elles ne
sont pas destinées aux thèses préparées en France et sont souvent propres à une
université donnée.

Parmi les exceptions notables figurent :
\begin{itemize}
\item la \Class*{droit-fr}, destinée aux thèses en droit
  préparées en France ;
\item la \Class*{ulthese}, destinée aux thèses francophones
  préparées à l'Université Laval (Canada) ;
\item la \Class*[http://www.loria.fr/~roegel/TeX/TUL.html]{thesul}, destinée initialement aux thèses en
  informatique préparées à l'Université de Lorraine, mais aisément adaptable
  à tout autre champ disciplinaire et institut en France. Cette classe n'est
  toutefois pas fournie par les distributions \TeX{} et nécessite d'être
  installée manuellement.
\end{itemize}

La présente classe, \yat, a pour objet de faciliter la composition de mémoires
de thèses préparées en France, quels que soient les champs disciplinaires et
instituts. Elle implémente notamment \phrase{de façon transparente pour
  l'utilisateur} l'essentiel des recommandations émanant du
\citeauthor{guidoct} \autocite{guidoct}.  Elle a en outre été conçue pour
(facultativement) tirer profit de plusieurs outils récents et puissants
disponibles sous \LaTeX{}, notamment :
\begin{itemize}
\item la bibliographie avec le \Package*{biblatex} ;
\item les glossaire, liste d'acronymes et liste de symboles avec le
  \Package*{glossaries}.
\end{itemize}
% ^^A, mais peut éventuellement être adaptée à d'autres pays.

La \yatcl{}, basée sur la \Class{book}, se veut à la fois simple d'emploi et,
dans une certaine mesure, (aisément) personnalisable.

% ^^A Mais sur ce dernier point, ce que fait observer
% ^^A \citefirstlastauthor{thesul} au sujet de sa \Class{thesul}, s'applique également à la
% ^^A \yatcl{} :
% ^^A % ^^A
% ^^A \blockcquote{thesul}{%
% ^^A   La \Class{thesul} fait partie des classes de la gamme
% ^^A   \enquote{prêt-à-porter}.  Elle satisfait un certain nombre de besoins, mais
% ^^A   pas tous les besoins. C'est une classe faite pour ceux qui veulent utiliser
% ^^A   un outil au prix d'un nombre très restreint (voire nul) de
% ^^A   modifications. Celui ou celle qui souhaiterait une classe très particulière,
% ^^A   différant en de nombreux points de ce qu'offre la \Class{thesul}, pourrait
% ^^A   bien sûr redéfinir les parties concernées de la classe mais gagnerait bien
% ^^A   plus à se construire sa propre classe. Le \enquote{prêt-à-porter} ne vaudra
% ^^A   jamais le \enquote{sur mesure}.%
% ^^A }

\section{Comment lire la présente documentation ?}
\label{sec:comment-lire-cette}

La présente documentation est divisée en deux parties : une principale dédiée
l'usage courant de la \yatcl{} et une annexe concernant les aspects moins
courants, pouvant n'être consultés qu'occasionnellement.

\section{Partie principale}
\label{sec:partie-principale}

La partie principale de la documentation commence par présenter les commandes
et environnements fournis par la \yatcl{} et ce, dans l'ordre dans lequel on
rencontre les objets correspondants dans un mémoire de thèse :
\begin{enumerate}
\item en page(s) de titre (cf. \vref{cha:caract-du-docum,cha:pages-de-titre}) ;
\item en \glspl{liminaire} (cf. \vref{cha:liminaires}) ;
\item dans le corps de la thèse (cf. \vref{cha:corps}) ;
\item en pages annexes (cf. \vref{cha:annexes}) ;
\item en pages finales (cf. \vref{cha:pages-finales}).
\end{enumerate}

Le \vref{cha:configuration} indique enfin comment personnaliser la \yatcl{}.
% ^^A, par exemple pour redéfinir les expressions automatiquement insérées dans
% ^^A les documents.

\section{Partie annexe}
\label{sec:partie-annexe}

L'\vref{cha:recomm-et-astuc} fournit quelques recommandations.

L'\vref{cha:specimen} est dédiée à un spécimen de thèse produit par la
\yatcl{}. On pourra :
\begin{itemize}
\item visualiser son \File{PDF} pour se faire une idée du genre de mémoire
  qu'on peut obtenir ;
\item consulter et compiler son fichier source, voire s'en servir de base et
  l'adapter à son propre mémoire de thèse.
\end{itemize}

Si on souhaite employer la \yatcl{} pour son propre mémoire de thèse, on pourra
aussi utiliser l'un des deux canevas détaillés \vref{cha:canevas}.

L'\vref{cha:add-ons} signale quelques \emph{add-ons} destinés à faciliter
l'usage de la \yatcl{} avec différents éditeurs de texte.

L'\vref{cha:faq} répertorie les \acrshort{faq} concernant la \yatcl{}.

À l'\vref{cha:fichiers-importes-par} sont listés les fichiers que la \yatcl{}
importe automatiquement.

Si nécessaire, on pourra consulter :
\begin{itemize}
\item l'\vref{cha:packages-charges} pour connaître les packages chargés par la
  \yatcl{}, ainsi que ceux qui ne le sont pas mais qui sont néanmoins
  conseillés ;
\item l'\vref{cha:pagination} pour avoir une vue d'ensemble de la
  \gls{pagination}, des \glspl{titrecourant} et de la numérotation des
  chapitres par défaut avec la \yatcl{}.
\end{itemize}

Les notations, syntaxe, terminologie et codes couleurs de la présente
documentation se veulent intuitifs mais, en cas de doute, on se reportera
à l'\vref{cha:synt-term-notat}. De même, certains des termes employés ici sont
définis dans le glossaire \vpageref{glossaire}.

L'\vref{cha:usage-avance}, à ne pas mettre entre toutes les mains, indique
comment s'affranchir d'erreurs propres à la \yatcl{}. \emph{Elle n'est
  à consulter que si l'on est sûr de ce que l'on fait et qu'on pourra en gérer
  \emph{seul} les conséquences.}

Enfin, l'\vref{cha:devel-futurs} est une \foreignquote{english}{TODO list} des
fonctionnalités que l'auteur de \yat{} doit encore mettre en œuvre, que ce soit
pour la classe elle-même ou pour sa documentation.

\section{Ressources Internet}
\label{sec:ressources-internet}

Cette classe est \phrase{ou sera disponible} à l'adresse :
\begin{itemize}
\item \url{http://www.ctan.org/pkg/\jobname}\footnote{Elle
    devrait alors pouvoir être aisément installée par simple mise à jour de la
    distribution \TeX{} utilisée.} pour sa version stable ;
\item \url{https://github.com/dbitouze/\jobname} pour sa version de
  développement.
\end{itemize}

\section{Remerciements}
\label{sec:remerciements}

L'auteur de la \yatcl{} remercie tous les doctorants que, depuis plusieurs
années, il a formés à \LaTeX{} : les questions qu'ils ont soulevées et les
demandes de fonctionnalités qu'ils ont formulées sont à l'origine du présent
travail.

Il remercie en outre tous les auteurs de packages à qui il a soumis \phrase{à
  un rythme parfois effréné} des questions, demandes de fonctionnalités et
rapports de bogues. Ils ont eu la gentillesse de répondre rapidement,
clairement et savamment, en acceptant souvent les suggestions formulées. Parmi
eux, Nicola Talbot pour \package*{datatool} et \package*{glossaries}, et Thomas
F. Sturm pour \package*{tcolorbox}.

L'auteur adresse des remerciements chaleureux aux doctorants qui ont accepté de
bêta-tester la \yatcl{}, notamment Cécile Barbet, Coralie Escande et Mathieu
Leroy-Lerêtre.

Enfin, l'auteur sait gré de leur patience tous ceux à qui il avait promis une
version stable de la présente classe... pour la semaine dernière !

%
\iffalse
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% eval: (latex-mode)
%%% ispell-local-dictionary: "fr_FR"
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../yathesis.dtx"
%%% End:
\fi
