\chapter{Caractéristiques du document}
\label{cha:caract-du-docum}

Ce chapitre liste les commandes et options permettant de spécifier les données
caractéristiques du document. La plupart d'entre elles sont ensuite affichées
en divers emplacements du document :
\begin{itemize}
\item sur les pages de 1\iere{} de couverture et de titre(s), produites par la
  commande \refCom{maketitle} ;
\item sur l'éventuelle page dédiée au(x) laboratoire(s) où la thèse a été préparée,
  produite par la commande \refCom{makelaboratory} ;
\item sur l'éventuelle page dédiée aux mots clés, produite par la commande \refCom{makekeywords} ;
\item sur la page dédiée aux résumés, produite par la commande \refCom{makeabstract} ;
\item sur l'éventuelle 4\ieme{} de couverture, produite par la commande
  \refCom{makebackcover}.
\end{itemize}
Certaines de ces caractéristiques figurent également comme métadonnées du fichier
\pdf produit.

\section{Où spécifier les caractéristiques du document ?}
\label{sec:lieu-de-saisie}

Les commandes permettant de définir les caractéristiques du document peuvent être
saisies, au choix :
\begin{description}
\item[dans le fichier (maître) de la thèse :]\
  \begin{enumerate}
  \item soit dans son préambule ;
  \item soit dans son corps ;
    \begin{dbwarning}{Caractéristiques de la thèse à saisir \emph{avant}
        \protect\refCom*{maketitle}}{avant-maketitle}
    Si les caractéristiques du document sont saisies dans le corps du fichier
    (maître) de la thèse, elles doivent nécessairement l'être \emph{avant} la
    commande \refCom{maketitle}.
  \end{dbwarning}
  \end{enumerate}
\item[dans un fichier dédié]
  % ^^A \item\label{characteristicsfile} dans un fichier dédié,
  à nommer \file{\characteristicsfile} et à placer dans un sous-dossier à nommer
  \directory{\configurationdirectory}. Ces fichier et sous-dossier \phrase{tous
    deux prévus à cet effet} sont à créer au besoin mais ils sont fournis par
  le canevas de thèse \enquote{en relief} livré avec la classe, décrit
  \vref{sec:canevas-relief}.
  \begin{dbwarning}{Fichier de caractéristiques à ne pas importer manuellement}{}
    Le \File{\characteristicsfile} est \emph{automatiquement} importé par la
    \yatcl{} et il doit donc \emph{ne pas} être explicitement importé : on
    \emph{ne} recourra donc \emph{pas} à la commande
    ×\input{×\file{\characteristicsfile}×}× (ou autre commande d'importation
    similaire à \docAuxCommand{input}).
  \end{dbwarning}
\end{description}

\section{Caractéristiques de titre}
\label{sec:proprietes-de-titre}

Cette section liste les commandes et options permettant de \emph{préparer} les
pages de 1\iere{} de couverture et de titre de la thèse\footnote{Sauf cas
  particulier, ces pages seront dans la suite appelées simplement
  \enquote{pages de titre}.}.

\subsection{Auteur, (sous-)titre, spécialité, sujet,
  date}\label{sec:caracteristiques}

Les commandes suivantes permettent de stipuler les auteur, titre et éventuel
sous-titre, champ disciplinaire, spécialité, date et sujet de la thèse. Toutes
ces données, sauf le sujet, figureront automatiquement sur les pages de
titre\footnote{En outre, les titres et éventuels sous-titres figureront sur les
  pages de résumé (cf. \vref{sec:abstract}) et de 4\ieme{} de couverture (cf.
  \vref{sec:quatr-de-couv}).}.
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{author}{\oarg{adresse
      courriel}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit l'auteur de la thèse. Ses \meta{prénom} et
  \meta{nom} :
  \begin{itemize}
  \item figureront sur la ou les pages de titre ;
  \item seront un lien hypertexte vers l'\meta{adresse courriel} si celle-ci
    est renseignée en argument optionnel ;
  \item apparaîtront aussi comme métadonnée \enquote{Auteur} du
    fichier \pdf de la thèse.
  \end{itemize}
  \begin{dbwarning}{Format des prénom et nom de l'auteur}{}
    On veillera à ce que :
    \begin{enumerate}
    \item les éventuels accents figurent dans les \meta{prénom} et
      \meta{nom};
    \item le \meta{nom} \emph{ne} soit \emph{pas} saisi en capitales
      (sauf pour la ou les majuscules) car il sera automatiquement
      composé en petites capitales.
    \end{enumerate}
  \end{dbwarning}
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{title}{\oarg{titre dans la langue
      secondaire}\marg{titre}}
  Cette commande définit le \meta{titre} de la thèse. Celui-ci apparaît alors
  aussi comme métadonnée \enquote{Titre} du fichier \pdf de la thèse.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}{subtitle}{\oarg{sous-titre dans la langue
      secondaire}\marg{sous-titre}}
  Cette commande définit l'éventuel \meta{sous-titre} de la thèse.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{academicfield}{\oarg{discipline dans la langue
      secondaire}\marg{discipline}}
  Cette commande définit la \meta{discipline} \phrase{ou champ disciplinaire}
  de la thèse. Celui-ci apparaît alors aussi comme métadonnée \enquote{Sujet} du
  fichier \pdf de la thèse, sauf si la commande \refCom{subject} est utilisée.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}{speciality}{\oarg{spécialité dans la langue
      secondaire}\marg{spécialité}}
  Cette commande définit la \meta{spécialité} (du champ
  disciplinaire) de la thèse.
\end{docCommand}
%
\begin{dbremark}{Titre, sous-titre, champ disciplinaire et spécialité dans la
    langue secondaire}{titre-supp}
  \emph{Via} leur argument obligatoire, les commandes \refCom{title},
  \refCom{subtitle}, \refCom{academicfield} et \refCom{speciality} définissent
  les titre, sous-titre, champ disciplinaire et spécialité, \emph{dans la
    langue principale} de la thèse \phrase*{par défaut le français}. Chacune de
  ces commandes admet un argument optionnel permettant de stipuler la donnée
  correspondante \emph{dans la langue secondaire} de la thèse \phrase*{par
    défaut l'anglais\footnote{Les langues principale et secondaire de la thèse
      sont détaillées \vref{sec:langues}.}}.

  Dès lors qu'une au moins des ces commandes est employée avec son argument
  optionnel, la commande \refCom{maketitle}, qui produit les pages de titre
  composées dans la langue principale, génère \emph{automatiquement} une page
  de titre \emph{supplémentaire} composée dans la langue secondaire.
\end{dbremark}
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{date}{\marg{jour}\marg{mois}\marg{année}}
  Cette commande définit la date de la soutenance.
  \begin{dbwarning}{Format des jour, mois et année de la date de
      soutenance}{}
    Les \meta{jour}, \meta{mois} et \meta{année} doivent être donnés
    en nombres (entiers), respectivement :
    \begin{itemize}
    \item de ×1× à ×31×;
    \item de ×1× à ×12×;
    \item supérieur ou égal à celui de l'année en cours.
    \end{itemize}
  \end{dbwarning}
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}{subject}{\oarg{sujet dans la langue
      secondaire}\marg{sujet de la thèse}}
  Cette commande définit le \meta{sujet de la thèse}.  Celui-ci ne figure nulle
  part dans le document papier : il n'apparaît que comme métadonnée
  \enquote{Sujet} du fichier \pdf de la thèse. Si cette commande n'est pas
  employée, c'est le champ disciplinaire (commande \refCom{academicfield}) qui
  apparaît comme métadonnée \enquote{Sujet}.
\end{docCommand}

\begin{dbexample}{Auteur, (sous-)titre, spécialité, sujet, date}{}
  Les données principales d'une thèse peuvent être les suivantes.
  % \tcbset{listing options={deletekeywords={[2]title}}}
  \NoAutoSpacing%
\begin{bodycode}[title=Par exemple dans le \File{\characteristicsfile},listing options={deletekeywords={[2]title}}]
\author[aa@zygo.fr]{Alphonse}{Allais}
\title[Laugh's Chaos]{Le chaos du rire}
\subtitle[Chaos' laugh]{Le rire du chaos}
\academicfield[Mathematics]{Mathématiques}
\speciality[Dynamical systems]{Systèmes dynamiques}
\date{1}{1}{2015}
\subject{Rire chaotique}
\end{bodycode}
\end{dbexample}

\subsection{Instituts et entités}\label{sec:entites}

Cette section liste les commandes et options qui, respectivement, définissent
et précisent les instituts et entités dans lesquels \phrase{ou grâce auxquels}
la thèse a été préparée. Ceux-ci figureront automatiquement sur la ou les pages
de titre\footnote{Le ou les laboratoires apparaissent en outre sur les pages
  dédiée aux laboratoires, de résumés et de 4\ieme{} de couverture.}.

\subsubsection{Définition}
%
\begin{docCommand}{pres}{\oarg{précision(s)}\marg{nom du
      \acrshort*{pres}}}
  Cette commande définit le \gls{pres}. Celui-ci ne figure que par
  l'intermédiaire de ses logo et \acrshort{url} spécifiés au moyen des clé
  \refKey{logo} et \refKey{url}.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{institute}{\oarg{précision(s)}\marg{nom de
      l'institut}}
  Cette commande définit l'institut (ou l'université), principal
  en cas de cotutelle.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}{coinstitute}{\oarg{précision(s)}\marg{nom de
      l'institut}}
  Cette commande définit l'institut de cotutelle. Celle-ci ne
  devrait être employée qu'en cas de thèse cotutelle de nature
  \emph{internationale}.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}{company}{\oarg{précision(s)}\marg{nom de l'entreprise}}
  Cette commande définit l'entreprise ayant (co)financé la thèse.
  Celle-ci ne devrait être employée qu'en cas de thèse industrielle.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{doctoralschool}{\oarg{précision(s)}\marg{nom de l'école
      doctorale}}
  Cette commande définit l'école doctorale.
\end{docCommand}
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{laboratory}{\oarg{précision(s)}\marg{nom}\marg{adresse}}
  Cette commande définit le nom et l'adresse du laboratoire.
\end{docCommand}
%
\begin{dbremark}{Changements de ligne dans l'adresse du laboratoire}{}
  Il est possible de composer l'\meta{adresse} du laboratoire sur plusieurs
  lignes au moyen de la commande ×\\×.
\end{dbremark}
%
\begin{dbexample}{Instituts et entités}{}
  Si la thèse a été préparée au \gls{lmpa} de l'\gls{ulco}, on
  pourra recourir à :
  \NoAutoSpacing%
\begin{bodycode}
\pres{Université Lille Nord de France}
\institute{ULCO}
\doctoralschool{ED Régionale SPI 72}
\laboratory{LMPA}{%
  Maison de la Recherche Blaise Pascal \\
  50, rue Ferdinand Buisson            \\
  CS 80699                             \\
  62228 Calais Cedex                   \\
  France}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
%
\begin{dbremark}{Laboratoires multiples}{}
  Si la thèse a été préparée dans plusieurs laboratoires, il est possible de
  tous les spécifier en utilisant la commande \refCom{laboratory} autant de
  fois que nécessaire.

  Dans tous les cas, le seul laboratoire à figurer sur les pages de titre, de
  résumés (cf. \vref{sec:abstract}) et de 4\ieme{} de couverture
  (cf. \vref{sec:quatr-de-couv}) est le laboratoire \emph{principal}, qui est
  celui stipulé à la première \phrase{et éventuellement seule} occurrence de la
  commande \refCom{laboratory}. En revanche, tous les laboratoires stipulés
  figurent sur la page \phrase{facultative} qui leur est dédiée
  (cf. \vref{sec:laboratoires}).
\end{dbremark}

\subsubsection{Précisions}

Toutes les commandes précédentes admettent un argument optionnel permettant
d'apporter, sur les instituts ou entités, une ou plusieurs \meta{précision(s)}
--- sous la forme d'une liste \meta{clé}×=×\meta{valeur}.
%
\paragraph{Pour tout institut ou entité}

Les clés suivantes\syntaxeoptions{} sont valables pour tout institut ou entité.

\begin{docKey}{logo}{=\meta{fichier image}}{pas de valeur
    par défaut, initialement vide}
  Cette option définit le logo d'un institut, spécifié sous la forme de (du
  chemin menant à) son \meta{fichier image}.
  \begin{dbexample}{Logo d'institut}{logoinst}
    Supposons que la thèse ait été préparée à l'\gls{ulco} et qu'on dispose du
    logo de cette université sous la forme d'un fichier nommé
    \texttt{ulco.pdf}, situé dans le sous-dossier \directory{images}. On
    saisira alors :
\begin{bodycode}
\institute[logo=images/ulco]{ULCO}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
Tous les logos apparaissent automatiquement en haut de la ou des
pages de titre, sauf :
\begin{itemize}
\item ceux des laboratoires qui ne figurent que sur l'éventuelle page qui leur
  est dédiée ;
\item celui de l'école doctorale qui ne figure nulle part et qu'il est donc
  inutile de spécifier.
\end{itemize}
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{logoheight}{=\meta{dimension}}{pas de valeur par
    défaut, initialement \docValue*{1.5cm}}
  Par défaut, tous les logos ont une même hauteur de \SI{1.5}{\cm}
  mais la clé \refKey{logoheight} permet de spécifier une hauteur
  différente.
  \begin{dbexample}{Hauteur du logo d'institut}{}
    La commande de l'\vref{ex:logoinst} aurait ainsi pu contenir :
\begin{bodycode}
\institute[logoheight=1cm,logo=images/ulco]{ULCO}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
\end{docKey}
%
% ^^A \DescribeOption{nologo}
% ^^A L'option ×nologo× (qui ne prend pas de valeur) pour que le logo d'un
% ^^A institut ne figure pas, même s'il a été précisé.
%
\begin{docKey}{url}{=\meta{\acrshort*{url} de l'institut}}{pas de valeur par
    défaut, initialement vide}
  Cette option définit l'\acrshort{url} d'un institut. Les noms et
  éventuels logos des instituts sont alors des hyperliens pointant
  vers cette \acrshort{url}.
  \begin{dbexample}{\acrshort*{url} d'institut}{}
    Si la thèse a été préparée à l'\gls{ulco}, on pourra recourir à
    : \NoAutoSpacing%
\begin{bodycode}
\institute[url=http://www.univ-littoral.fr/]{ULCO}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
\begin{dbwarning}{Caractère \protect\lstinline+\#+ à protéger dans les
    \acrshortpl*{url} d'instituts et entités}{}
  Au cas (peu probable) où le caractère ×#× doive figurer dans ces
  \acrshortpl{url}, il doit être \enquote{protégé} au moyen d'une
  contre-oblique le précédant : ×\#×.
\end{dbwarning}
\end{docKey}

\paragraph{Pour le laboratoire seulement}

Les options supplémentaires suivantes \emph{ne} sont prévues
\emph{que} pour l'entité \enquote{laboratoire} qui, contrairement
aux autres, peut disposer d'une page dédiée\footnote{Produite au
  moyen de la commande facultative \refCom{makelaboratory}.}.
%
\begin{docKey}{telephone}{=\meta{numéro}}{pas de valeur par défaut,
    initialement vide}
  Cette option définit le numéro de téléphone du laboratoire.
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{fax}{=\meta{numéro}}{pas de valeur par défaut,
    initialement vide}
  Cette option définit le numéro de fax du laboratoire.
\end{docKey}
\begin{docKey}{email}{=\meta{adresse courriel}}{pas de valeur par
    défaut, initialement vide}
  Cette option définit l'adresse courriel du laboratoire.
\end{docKey}
%
\begin{dbexample}{Laboratoire}{}
  Si la thèse a été préparée au \gls{lmpa}, on peut recourir à :
  \NoAutoSpacing%
\begin{bodycode}
\laboratory[
telephone=(33) 03 21 46 55 86,
fax=(33) 03 21 46 55 75,
email=secretariat@lmpa.univ-littoral.fr,
url=http://www-lmpa.univ-littoral.fr/
]{LMPA}{%
  Maison de la Recherche Blaise Pascal \\
  50, rue Ferdinand Buisson            \\
  CS 80699                             \\
  62228 Calais Cedex                   \\
  France}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
%
\begin{dbremark}{Téléphone, fax et courriel : pour le
    laboratoire seulement}{}
  Spécifier les options \refKey{telephone}, \refKey{fax} et \refKey{email} pour
  un autre institut que le laboratoire est inutile : les renseignements
  complémentaires correspondants n'apparaîtront nulle part.
\end{dbremark}
%
\begin{dbremark}{Instituts sous forme d'acronymes}{acronymes}
  Si l'institut ou l'entité doit figurer sous la forme d'un
  acronyme, on aura intérêt à ne pas les saisir tels quel comme on
  l'a fait jusqu'ici (×\institute{ULCO}× ou ×\laboratory{LMPA}×)
  mais à recourir aux fonctionnalités du \Package{glossaries}. La
  \vref{acronymes} donne un aperçu de la procédure.
\end{dbremark}

\subsection{Jury : directeur(s), rapporteurs, examinateurs, invités}\label{sec:jury}

Cette section liste les commandes et options qui, respectivement,
définissent et précisent les membres du jury de la thèse. Ceux-ci
figureront automatiquement sur la ou les pages de titre.

\subsubsection{Définition}\label{sec:definition-jury}

Les commandes suivantes permettent de définir le jury de la thèse,
notamment les directeur(s), rapporteurs et examinateurs.
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{supervisor}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit le directeur de la thèse.
\end{docCommand}

\begin{docCommand}{cosupervisor}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit un éventuel co-directeur de la thèse.
\end{docCommand}

\begin{docCommand}{comonitor}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit un éventuel co-encadrant de la thèse.
\end{docCommand}

\begin{docCommand}{referee}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit un rapporteur de la thèse.
\end{docCommand}

\begin{docCommand}{committeepresident}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit le président du jury de la thèse.
\end{docCommand}

\begin{docCommand}{examiner}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit un examinateur ordinaire de la thèse.
\end{docCommand}

\begin{docCommand}{guest}{\oarg{précision(s)}\marg{prénom}\marg{nom}}
  Cette commande définit une éventuelle personne invitée au jury de la thèse.
\end{docCommand}
%
\begin{dbwarning}{Usage multiple et facultatif des commandes du
    jury}{}
  Ces commandes sont à utiliser
  \begin{description}
  \item[autant de fois que nécessaire :]
   %
   %^^A les commandes
   %
    \refCom{referee} et \refCom{examiner} (par exemple) seront
    certainement employées à plusieurs reprises ;
  \item[seulement si nécessaire :]
   %
   %^^A les commandes
   %
    \refCom{cosupervisor}, \refCom{comonitor} et \refCom{guest} (par
    exemple) peuvent ne pas être employées.
  \end{description}
\end{dbwarning}

\begin{dbexample}{Jury}{}
\begin{bodycode}
\supervisor{Michel}{de Montaigne}
\cosupervisor{Étienne}{de la Boétie}
%
\referee{René}{Descartes}
\referee{Denis}{Diderot}
%
\committeepresident{Victor}{Hugo}
\examiner{Charles}{Baudelaire}
\examiner{Émile}{Zola}
\examiner{Paul}{Verlaine}
%
\guest{George}{Sand}
\end{bodycode}
\end{dbexample}

\begin{dbwarning}{Format des prénoms et noms des membres du jury}{}
  Comme pour les prénom et nom de l'auteur de la thèse, on veillera à ce que :
  \begin{enumerate}
  \item les éventuels accents figurent dans les \meta{prénom} et \meta{nom};
  \item les \meta{nom} \emph{ne} soient \emph{pas} saisis en capitales (sauf
    pour la ou les majuscules) car ils seront automatiquement composés en
    petites capitales.
  \end{enumerate}
\end{dbwarning}

\subsubsection{Précisions}\label{sec:options-staff}

Toutes les commandes précédentes admettent un argument optionnel
permettant d'apporter une ou plusieurs \meta{précision(s)} sur les
membres du jury. Les clés suivantes sont valables pour chacune
d'entre elles.

\paragraph{Corporation}
\label{sec:corporation}

Les clés suivantes\syntaxeoptions{} permettent de spécifier les corporations
des membres du jury parmi celles prédéfinies par la \yatcl{}.

\begin{docKey}{professor}{=\docValue{true}\textbar\docValue{false}}{par défaut
    \docValue{true}, initialement \docValue{false}}
  Cette clé permet de spécifier qu'une personne est professeur d'université.
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{seniorresearcher}{=\docValue{true}\textbar\docValue{false}}{par défaut
    \docValue{true}, initialement \docValue{false}}
  Cette clé permet de spécifier qu'une personne est directeur de
  recherche du \gls{cnrs}.
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{mcf}{=\docValue{true}\textbar\docValue{false}}{par défaut \docValue{true},
    initialement \docValue{false}}
  Cette clé permet de spécifier qu'une personne est \gls{mcf}.
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{mcf*}{=\docValue{true}\textbar\docValue{false}}{par défaut \docValue{true},
    initialement \docValue{false}}
  Cette clé permet de spécifier qu'une personne est \gls{mcf} \gls{hdr}.
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{juniorresearcher}{=\docValue{true}\textbar\docValue{false}}{par défaut
    \docValue{true}, initialement \docValue{false}}
  Cette clé permet de spécifier qu'une personne est \gls{cr} du \gls{cnrs}.
\end{docKey}
%
\begin{docKey}{juniorresearcher*}{=\docValue{true}\textbar\docValue{false}}{par défaut
    \docValue{true}, initialement \docValue{false}}
  Cette clé permet de spécifier qu'une personne est \gls{cr} \gls{hdr} du
  \gls{cnrs}.
\end{docKey}
%
\begin{dbexample}{Corporations (prédéfinies)}{}
\begin{bodycode}
\supervisor[professor]{Michel}{de Montaigne}
\cosupervisor[juniorresearcher*]{Étienne}{de la Boétie}
%
\referee{René}{Descartes}
\referee[seniorresearcher]{Denis}{Diderot}
%
\committeepresident[professor]{Victor}{Hugo}
\examiner[mcf*]{Charles}{Baudelaire}
\examiner[professor]{Émile}{Zola}
\examiner{Paul}{Verlaine}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
%
\begin{dbremark}{Corporations non prédéfinies}{}
  Il est possible de spécifier d'autres corporations que celles
  prédéfinies ci-dessus. La \vref{sec:corporations} explique comment procéder.
\end{dbremark}
%
% ^^A \begin{docKey}{distinction}{=\meta{distinction}}{pas de valeur par
% ^^A     défaut, initialement vide}
% ^^A   Cette clé définit une distinction, par exemple un prix, à faire
% ^^A   apparaître sur la page de titre en français.
% ^^A \end{docKey}
% ^^A %
% ^^A \begin{docKey}{award}{=\meta{distinction}}{pas de valeur par défaut,
% ^^A     initialement vide}
% ^^A   Cette clé définit une distinction, par exemple un prix, à faire
% ^^A   apparaître sur la page de titre en anglais.
% ^^A \end{docKey}
% ^^A
% ^^A \begin{dbexample}{Distinctions}{}
% ^^A   \begin{bodycode}[title=Préparation du titre (p. ex. dans le \File{\characteristicsfile})]
% ^^A \cosupervisor[distinction=prix Nobel,award=Nobel Price]{Étienne}{de la Boétie}
% ^^A \referee[distinction=médaille Fields,award=Fields Medal]{René}{Descartes}
% ^^A \end{bodycode}
% ^^A \end{dbexample}

\paragraph{Affiliation}
\label{sec:inst-de-prov}

\begin{docKey}{affiliation}{=\meta{institut}}{pas de valeur par défaut,
    initialement vide}
  Cette clé définit l'\meta{institut}\footnote{La \vref{rq:acronymes}
    s'applique également ici : plutôt que spécifié tel quel, l'acronyme d'un
    \meta{institut} peut être géré par le \Package{glossaries}.} auquel est
  affilié un membre du jury.
\end{docKey}
\begin{dbexample}{Institut d'affiliation}{}
\begin{bodycode}
\supervisor[affiliation=ULCO]{Michel}{de Montaigne}
\end{bodycode}
\end{dbexample}
%
\begin{dbwarning}{Virgule(s) dans les valeurs des clés}{virgule}
  Dans toute option de la forme \meta{clé}×=×\meta{valeur}, si \meta{valeur}
  contient une ou plusieurs virgules, il faut \emph{impérativement} la placer
  entre paire d'accolades ainsi : \meta{clé}×={×\meta{valeur}×}×. Cela peut
  notamment être le cas de la \meta{valeur} de la clé \refKey{affiliation}.
\end{dbwarning}
%
\begin{dbexample}{Multiples instituts d'affiliation}{}
  Si en plus d'être affilié à l'\gls{ulco}, René Descartes était membre du
  \gls{cnrs}, on pourait procéder comme suit\phrase{noter les paires d'accolades,
  nécessaires conformément à l'\vref{wa:virgule}}:
\begin{bodycode}
\referee[affiliation={ULCO, CNRS}]{René}{Descartes}
\end{bodycode}
Il n'est pas indispensable de faire figurer tant de précisions et, ne serait-ce
que pour des raisons de place, on veillera à ne pas multiplier celles-ci.
\end{dbexample}

\subsection{Numéro d'ordre}
\label{sec:numero-dordre}

Certains instituts exigent que le numéro d'ordre de la thèse figure sur la page
de 1\iere{} de couverture.

\begin{docCommand}{ordernumber}{\oarg{numéro d'ordre}}
  Cette commande définit le \meta{numéro d'ordre} de la thèse et s'utilise sans
  son argument optionnel si on ne connaît pas \phrase{encore} le \meta{numéro
    d'ordre} : ce dernier est alors remplacé par une espace horizontale vide
  permettant de l'inscrire à la main \emph{a posteriori}. Vide ou pas, le
  \meta{numéro d'ordre} figure sur \phrase{et seulement sur} la 1\iere{} page
  du document\footnote{Première de couverture s'il y a, page de titre en langue
    principale sinon.}, précédé de l'expression \enquote{Num\'ero d'ordre :} ou
  \foreignquote{english}{Order Number:}\selonlangue.
\end{docCommand}

\section{Caractéristiques de mots clés}
\label{sec:proprietes-de-mots}

Les mots clés de la thèse sont stipulés au moyen de la commande
\refCom{keywords} suivante.
%
\begin{docCommand}[doc description=\mandatory]{keywords}{\marg{mots clés}\marg{mots clés dans la langue
      secondaire}}
  Cette commande définit les \meta{mots clés} de la thèse dans
  les langues principale et secondaire. Ceux-ci :
  \begin{itemize}
  \item apparaissent comme métadonnée \enquote{Mots-clés} du fichier \pdf ;
  \item figurent, dans les deux langues principale et secondaire, précédés des
    expressions \enquote{Mots clés :} et
    \foreignquote{english}{Keywords:}\selonlangue :
    \begin{itemize}
    \item sur la page qui leur est dédiée (si la commande \refCom{makekeywords}
      est employée) ;
    \item sur la page dédiée au(x) résumé(s) de la thèse générée par la
      commande \refCom{makeabstract} ;
    \item sur la 4\ieme{} de couverture (si la commande \refCom{makebackcover}
      est employée).
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{docCommand}
%
\iffalse
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% eval: (latex-mode)
%%% ispell-local-dictionary: "fr_FR"
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../yathesis.dtx"
%%% End:
\fi
