\chapter{Introduction}

\section{Objet de la présente classe}
\label{sec-objet-de-la}

\LaTeX{} est un système particulièrement performant de préparation et de
production de toutes sortes de documents : rapports de stage, mémoires de
\emph{master} et de thèses, polycopiés de cours, rapports d'activité, etc.

Les outils standards ou généralistes de \LaTeX{} tels que les classes
\class*{book} ou \class{memoir} n'étant pas calibrés pour répondre aux exigences
particulières des mémoires de thèse, de nombreuses classes spécifiques ont été
créées\footnote{Cf. \url{https://ctan.org/topic/dissertation}.}  et sont livrées
avec toute distribution \TeX{} moderne. Toutefois, la plupart d'entre elles ne
sont pas destinées aux thèses préparées en France et sont souvent propres à une
université donnée.

Parmi les exceptions notables figurent les classes :
\begin{itemize}
\item \class{droit-fr} et
  \class[https://github.com/ienissei/frenchlaw]{frenchlaw}, destinées aux
thèses en droit préparées en France ;
\item \class{ulthese}, destinée aux thèses francophones préparées à l'université
  Laval (Canada) ;
\item \class[https://members.loria.fr/DRoegel/TeX/TUL.html]{thesul}, destinée
  initialement aux thèses en informatique préparées à l'université de Lorraine,
  mais aisément adaptable à tout autre champ disciplinaire et institut en
  France.
\end{itemize}
Il est à noter que les classes \class{frenchlaw} et \class{thesul} ne sont pas
fournies par les distributions \TeX{} et nécessitent d'être installées
manuellement.

\frenchabstract{}

% Mais sur ce dernier point, ce que fait observer \citefirstlastauthor{thesul}
% au sujet de sa \Class{thesul}, s'applique également à la \yatCl{} : %
% \blockcquote{thesul}{%
% La \Class{thesul} fait partie des classes de la gamme \enquote{prêt-à-porter}.
% Elle satisfait un certain nombre de besoins, mais pas tous les besoins. C'est
% une classe faite pour ceux qui veulent utiliser un outil au prix d'un nombre
% très restreint (voire nul) de modifications. Celui ou celle qui souhaiterait
% une classe très particulière, différant en de nombreux points de ce qu'offre
% la \Class{thesul}, pourrait bien sûr redéfinir les parties concernées de la
% classe mais gagnerait bien plus à se construire sa propre classe. Le
% \enquote{prêt-à-porter} ne vaudra jamais le \enquote{sur mesure}.%
% }

\section{Comment lire la présente documentation ?}
\label{sec-comment-lire-cette}

La présente documentation est divisée en deux parties : une principale dédiée
à l'usage courant de la \yatCl{} et une annexe concernant les aspects moins
courants, pouvant n'être consultés qu'occasionnellement.

\subsection{Partie principale}
\label{sec-partie-principale}

La partie principale de la documentation commence par présenter les commandes et
environnements fournis par la \yatCl{} et ce, dans l'ordre dans lequel on
rencontre les objets correspondants dans un mémoire de thèse :
\begin{enumerate}
\item en page(s) de titre (cf. \vref{cha-caract-du-docum,cha-pages-de-titre}) ;
\item en \gls{liminaire} (cf. \vref{cha-liminaires}) ;
\item en partie principale (corps) de la thèse (cf. \vref{cha-corps}) ;
\item en annexes (cf. \vref{cha-annexes}) ;
\item en partie finale (cf. \vref{cha-pages-finales}).
\end{enumerate}
Elle indique enfin comment personnaliser la \yatCl{}
(cf. \vref{cha-configuration}).
% , par exemple pour redéfinir les expressions automatiquement insérées dans les
% documents.

\subsection{Partie annexe}
\label{sec-partie-annexe}

L'installation de la \yatCl{} est décrite à l'\vref{cha-installation}.

L'\vref{cha-specimen-canevas} est dédiée à deux spécimens et deux canevas de
thèse produits par la \yatCl{}. On pourra :
\begin{itemize}
\item visualiser leurs \glsxtrshortpl{pdf} pour se faire une idée du genre de
  mémoire qu'on peut obtenir ;
\item consulter et compiler leurs fichiers sources, et s'en servir de base pour
  les adapter à son propre mémoire de thèse.
\end{itemize}

L'\vref{cha-recomm-et-astuc} fournit quelques recommandations, trucs et astuces.

Les questions fréquemment posées au sujet de la \yatCl{} sont répertoriées
à l'\vref{cha-faq}.

L'\vref{cha-fichiers-importes-par} documente deux fichiers que la \yatCl{}
importe automatiquement.

L'\vref{cha-packages-charges} répertorie les packages chargés par la \yatCl{} et
qu'il est du coup préférable de \emph{ne pas} charger manuellement. Elle donne
également une liste non exhaustive de packages qu'elle ne charge pas mais
pouvant se révéler très utiles, notamment aux doctorants.

L'\vref{cha-incomp-conn} liste les incompatibilités connues de la \yatCl{}.

Si nécessaire, on pourra consulter l'\vref{cha-pagination} pour avoir une vue
d'ensemble de la \gls{pagination}, des \glspl{titrecourant} et de la
numérotation des chapitres par défaut avec la \yatCl{}.

Les notations, syntaxe, terminologie et codes couleurs de la présente
documentation se veulent intuitifs mais, en cas de doute, on se reportera
à l'\vref{cha-synt-term-notat}. De même, certains des termes employés ici sont
définis dans le glossaire \vpageref{glossaire}.

L'\vref{cha-add-ons} signale quelques \emph{add-ons} destinés à faciliter
l'usage de la \yatCl{} avec différents éditeurs de texte.

L'\vref{cha-usage-avance}, à ne pas mettre entre toutes les mains, indique
comment s'affranchir de messages d'erreurs propres à la \yatCl{}. Elle n'est
à consulter que si on est sûr :
\begin{enumerate}
\item \emph{de ce que l'on fait} !
\item \emph{de pouvoir en gérer \emph{seul} les conséquences} !
\end{enumerate}

L'\vref{cha-comp-de-la-pres} détaille la procédure permettant de compiler
soi-même la présente documentation.

L'\vref{cha-trad-de-la-pres} aborde la question de la traduction de la présente
documentation en langues étrangères, notamment en anglais.

L'\vref{cha-devel-futurs} est une \emph{TODO list} des fonctionnalités que
l'auteur de \yatcl{} doit encore mettre en œuvre, que ce soit pour la classe
elle-même ou pour sa documentation.

Enfin, l'historique des changements de la classe se trouve \vref{cha-history}.
Les changements les plus importants, notamment ceux qui rompent la compatibilité
ascendante, y figurent en rouge.

\section{Ressources Internet}
\label{sec-ressources-internet}
\index{distribution \TeX}%

La \yatCl{} est fournie par les distributions \texlive{} et \miktex{}, et est
également disponible en versions :
\begin{itemize}
\item stable sur le \href{https://ctan.org/pkg/yathesis}{\glsxtrshort*{ctan}} ;
\item de développement sur \href{https://github.com/dbitouze/yathesis}{GitHub}.
\end{itemize}

Elle est aussi \emph{directement utilisable} au moyen de l'éditeur (et compilateur)
\LaTeX{} en ligne%
\index{éditeur de texte!en ligne}%
\index{compilation!en ligne}%
\index{en ligne!éditeur de texte}%
\index{en ligne!compilation}
%
\href{https://www.overleaf.com/}{Overleaf} par le biais d'un
\href{https://frama.link/overleaf-yathesis-template}{canevas} et
\href{https://frama.link/overleaf-yathesis-sample}{spécimen}\detailsspecimencanevas{}
mais alors dans des versions probablement bien moins à jour que celles livrées
avec les distributions \texlive{} et \miktex{} (surtout si ces dernières sont
mises à jour).

\section{Remerciements}
\label{sec-remerciements}

L'auteur de la \yatCl{} remercie tous les doctorants que, depuis plusieurs
années, il a formés à \LaTeX{} : les questions qu'ils ont soulevées et les
demandes de fonctionnalités qu'ils ont formulées sont à l'origine du présent
travail.

Il remercie en outre tous les auteurs de packages à qui il a soumis \aside{à un
  rythme parfois effréné} des questions, demandes de fonctionnalités et rapports
de bogues. Ils ont eu la gentillesse de répondre rapidement, clairement et
savamment, en acceptant souvent les suggestions formulées. Parmi eux, Nicola
Talbot pour \package{datatool} et \package{glossaries}, Thomas F. Sturm
pour \package{tcolorbox} et Jean-François Burnol pour \package{etoc}.

L'auteur adresse des remerciements chaleureux à ceux qui ont accepté de
bêta-tester la \yatCl{}, notamment Cécile Barbet, Coralie Escande, Mathieu
Leroy-Lerêtre, Mathieu Bardoux, Yvon Henel et Jérôme Champavère.

Enfin, l'auteur sait gré de leur patience tous ceux à qui il avait promis une
version stable ou, plus simplement une fonctionnalité, de la présente
classe... pour la semaine dernière !

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../yathesis-fr"
%%% End:
